\chapter*{Sommario} % senza numerazione
\label{sommario}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario} % da aggiungere comunque all'indice
\vspace{5mm}

\section{Contesto}\vspace{5mm}

Un ente pubblico come può essere un piccolo comune storico italiano necessita di una comunicazione efficiente e diretta con i propri visitatori. Open Air Museum, ha come obbiettivo quello di guidare e indirizzare i turisti del Comune in questione all’interno della loro città, storicamente e culturalmente ricca, con una guida virtuale che avrebbe potuto sostituire una persona fisica come guida turistica della zona. Data la grande varietà linguistica dei possibili utenti il prodotto è stato sviluppato multilingue.\vspace{5mm}

Il progetto Open Air Museum è stato sviluppato da me e i miei colleghi del reparto di Sviluppo Software di Farnedi ICT\cite{FICT}, azienda informatica di Cesena. Consiste di un’applicazione mobile per dispositivi iOS\cite{IOS} , di una seconda applicazione per dispositivi Android\cite{ANDROID} e di un software in Filemaker\cite{FileMaker} per il caricamento dei contenuti. In particolare io mi sono occupato dello sviluppo dell’applicazione mobile per iOS\cite{IOS} in Swift 4\cite{Swift} e dell’applicativo lato server in NodeJs\cite{Nodejs}.\vspace{5mm}

Tale applicativo è stato sviluppato durante il corso dell'anno 2017 e ha visto un solo upgrade.[un po colloquiale] Durante questo periodo di mantenimento del prodotto sono venute alla luce alcune criticità derivate dalle scelte tecniche e dalle richieste del cliente.

\section{Motivazioni}\vspace{5mm}

Le motivazioni che mi hanno portato a scegliere questo tipo di progetto per la mia tesi triennale sono due. La prima è la necessità di distruggere [un po forte!] la credenza che Javascript\cite{JS} sia un linguaggio di secondo ordine e non sia applicabile su progetti più ampi come linguaggio primario e non solo di contorno. La seconda è il desiderio di applicarmi nella progettazione di architetture software e non soltanto progettare un' piccolo applicativo, parte di un sistema più grande.[ultima frase dafuq]

\section{Problema e Tecniche Utilizzate}\vspace{5mm}

Questa tesi si prefigge l'obiettivo di delineare le scelte fatte dal team [che team?? o fai paragrafo a parte e spighi che è stato fatto in collaborazione con qualcuno o niente] di sviluppo durante il porting di tale applicativo e di discutere le scelte tecniche prese per affrontare questo progetto. Il porting consiste prevalentemente nel mantenere le medesime funzionalità [le medesime di chi? di cosA? ]dell'applicativo precedente ma rendendolo più gestibile e mantenibile da un team più ristretto di persone, diminuendone quindi i costi di gestione.\vspace{5mm}


La scelta che viene proposta per risolvere questo problema è quella di passare ad un solution stack\cite{solutionStack} completamente Javascript [scrivi full javascript che suona meglio va là. Tale approccio dovrebbe garantire una linearità di pattern e logiche condivise in tutte le parti dell'applicativo, da frontend a backend.

\section{Obiettivi}\vspace{5mm}

	L’obiettivo di questa tesi è dimostrare che è possibile, per un prodotto completo di questo tipo, riscrivere la totalità degli applicativi che lo compongono in Javascript e che questo sia un vantaggio sia dal punto di vista dei costi di gestione che dell’effettiva manutenibilità del progetto, mantenendo le medesime funzionalità e senza alterare la qualità del prodotto. Inoltre valuterò l’efficacia di adottare uno stack Javascript soppesando i costi di sviluppo e il peso tecnologico utilizzando come metro di paragone le ore impiegate nello sviluppo del solution stack “tradizionale”, per esempio LAMP\cite{solutionStack} o WINS\cite{solutionStack}, rispetto a quello Javascript.\vspace{5mm}
	
	Nel dettaglio mi sono occupato della ricerca sulle tecnologie da utilizzare, ho progettato l'infrastruttura applicativa ed ho attivamente sviluppato la parte server in Nodejs e gli applicativi mobile utilizzando React-Native\cite{ReactNative}.

\section{Conclusioni}\vspace{5mm}

Attraverso le tecnologie scelte, che verranno descritte approfonditamente nel secondo capitolo, è stato possibile riprodurre tutte le funzionalità presenti nella versione precedente, in quella full Javacript. Tale traguardo è stato possibile grazie al vastissimo ecosistema Javascript che mette a disposizione tool e framework per creare applicativi ad ampio spettro: a partire dal lato server con Nodejs, alla parte mobile con React-native. Questo tipo di approccio ha migliorato notevolmente l'esperienza di sviluppo abbassando le barriere tecnologiche tra i vari applicativi che impediscono a sviluppatori frontend di approcciarsi al lato server e viceversa. Inoltre con questa soluzione è stato possibile rivalutare il concetto di riutilizzo del codice: ora è possibile condividere librerie in tutto lo spettro applicativo velocizzando ulteriormente la produzione software.\vspace{5mm}

Sono state riscontrate alcune limitazioni di applicazione di una soluzione come questa in altri contesti applicativi e lavorativi. Javascript è un linguaggio versatile, veloce e facile; ma non è il migliore in assoluto. Nel caso si necessiti di velocità maggiori, come nel caso del Machine Learning, è bene utilizzare altri tool e linguaggi. Nel caso di Open Air Museum lo stack sopra citato si è rivelata la soluzione adeguata. [io sta roba la toglierei. è uun po buttata a caso.]
	
\section{Struttura della tesi}\vspace{5mm}
	
Il capitolo 1 descrive nel dettaglio il progetto di Open Air Museum, il capitolo 2 descrive le tecnologie impiegate nella prima versione dell'applicativo, e quelle disponibili attualmente sul mercato candidate a sostituirle. Il capitolo 3 descrive la nuova versione di Open Air Museum. Il capitolo 4 descrive la possibilità di espandere e migliorare ulteriormente il prodotto. Infine nel capitolo 5 viene eseguita un’analisi e una valutazione del lavoro svolto, con relative conclusioni. 


